<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 159</title>
        <author ref="#JohnBelethus">John Belethus</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 159</title>
          <date when="2026-02-11">February 11, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-xci202">Patrologia Latina, v. 202</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="78"/>
        <cb ed="#P" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="raWSwa-d1e1991"><!-- raWSwa-c159 -->
        <head xml:id="raWSwa-d1e1991-Hd1e101">Caput 159</head>
        <head xml:id="raWSwa-d1e1991-Hd1e103" type="question-title">
          De officio mortuorum ac ratione sepeliendi.
        </head>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e106">
          <lb ed="#P" n="88"/>CAPUT CLIX.
          <lb ed="#P" n="89"/>De officio mortuorum ac ratione sepeliendi.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e113">
          <lb ed="#P" n="90"/>Nunc agendum est de officio mortuorum, et 
          qui<lb break="no" ed="#P" n="91"/>Jem primo de loco ubi debeant sepeliri, secundo de
          <lb ed="#P" n="92"/>iis qui sunt sepeliendi, et de modo ac ratione 
          sepe<lb break="no" ed="#P" n="93"/>liendi, tertio quis eam invenerit, et quamobrem, ac
          <lb ed="#P" n="94"/>tandem de ipso officio. Non puto esse operae pretium
          <lb ed="#P" n="95"/>ut cam repetamus divisionem quam in initio de 
          lo<lb break="no" ed="#P" n="96"/>cis fecimus, ad quam nos lectorem modo remittimus.
          <lb ed="#P" n="97"/>Verum illud duntaxat hic sciamus religiosum locum
          <lb ed="#P" n="98"/>dici eum, juxta leges et instituta Romanorum, in
          <lb ed="#P" n="99"/>quo sepelitur corpus alicujus hominis, seu caput
          <lb ed="#P" n="100"/>tantum. Ac ideu caput dico, quoniam nullus duas
          <lb ed="#P" n="101"/>habere potest sepulturas , sed ubi caput est, isthic
          <lb ed="#P" n="102"/>alicujus esse dicitur sepultura. Sive ergo 
          Christia<lb break="no" ed="#P" n="103"/>nus, sive paganus, sive infans, etiam non 
          baptiza<lb break="no" ed="#P" n="104"/>tus, aliquo inloco sepeliatur, secundum Romanoruimn
          <lb ed="#P" n="105"/>instituta , locus ille religiosus appellabitur : at vero
          <lb ed="#P" n="106"/>Christiani non eum locum censent esse religiosum.
          <lb ed="#P" n="107"/>Ubi sepelitur Judaeus vel paganus, vel infans non
          <lb ed="#P" n="108"/>baptizatus, sed tantum ubi Christianus, usque adeo,
          <lb ed="#P" n="109"/>ut si excommunicatus aliquis sit ibi sepultus, inde
          <lb ed="#P" n="110"/>extrabatur, atque extra coemeterium ejiciatur.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e161">
          <lb ed="#P" n="111"/>Locus autem iste diversis appellatur nominibus ,
          <lb ed="#P" n="112"/>ut caemeterium , et polyandrium. Atque ipsum 
          se<lb break="no" ed="#P" n="113"/>pulcrum hujusmodi : Mausoleum, dormitorium, 
          uio<lb break="no" ed="#P" n="114"/>numentum , ergastulum, sarcophagus , pyramis, 
          tu<lb break="no" ed="#P" n="115"/>mulus. Dicitur autem coemeterium a Graco verbo
          <lb ed="#P" n="116"/>xouxo, quod est sopio, quasi quod isthic mortui dor-
          <pb ed="#P" n="79"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>miant, unde etiam nommnatum est dormitorium. 
          Po<lb break="no" ed="#P" n="2"/>landrium locus appellatur, ubi multa sunt sepulcra
          <lb ed="#P" n="3"/>publica. Mausoleum dictum est a Mausoli sepulcro
          <lb ed="#P" n="4"/>quod Arthemisia ejus uxor aedificavit ita egregiis
          <lb ed="#P" n="5"/>operibus ut inter septem orbis miracula numeretur.
          <lb ed="#P" n="6"/>Attollitur enim in altitudiuem viginti quinque 
          cnbi<lb break="no" ed="#P" n="7"/>lorum, ac columnis cingitur triginta sex. Quare ab
          <lb ed="#P" n="8"/>boc sepulcro omnia pretiosa sepulcra isto nomine
          <lb ed="#P" n="9"/>mausolea sunt appellata. Monumentum vero 
          nomi<lb break="no" ed="#P" n="10"/>natur a monendo, quod nos pratereuntes qui in 
          mo<lb break="no" ed="#P" n="11"/>numentis et sepulcris sunt, admoneant, et se olim
          <lb ed="#P" n="12"/>fuisse et perinde mortales, ut et nos meminerimus,
          <lb ed="#P" n="13"/>quod cineres simus et in cineres revertimur, pulvis
          <lb ed="#P" n="14"/>et in pulverem redibimus. Tumulus appellatus est,
          <lb ed="#P" n="15"/>quasi terra tumens, id est collis, quod ibi coacervari
          <lb ed="#P" n="16"/>terra consuevit. Ergastulum dictum est per 
          anti<lb break="no" ed="#P" n="17"/>phrasin ab epyatoua, operor, quasi quod in sepulcris
          <lb ed="#P" n="18"/>corpora minime laborent, sed requiescant, qui in
          <lb ed="#P" n="19"/>Domino moriuntur. Sic item sarcophagus 
          appela<lb break="no" ed="#P" n="20"/>lus est a cap, cooxc, caro, et ocyo, comedo quasi
          <lb ed="#P" n="21"/>isthic caro consumatur et comedatur. Dicitur etiam
          <lb ed="#P" n="22"/>pyramis scpulcrum ejusmodi , quod flammae habet
          <lb ed="#P" n="23"/>similitudincm, ita ut a lato in acntum tendat. Est
          <lb ed="#P" n="24"/>enim altissimum genus sepulturae. Tale Romae 
          visi<lb break="no" ed="#P" n="25"/>tur, in quo positi sunt cineres Julii Caesaris, 
          voca<lb break="no" ed="#P" n="26"/>turque acus S. Petri, atque etiam nunc in dubio
          <lb ed="#P" n="27"/>est, an ex uno constet lapide, an vego ex pluribus.
          <lb ed="#P" n="28"/>Similem pyramidem exstruxit Caesar Turonis, juxta
          <lb ed="#P" n="29"/>ripam Liguris et in ea inclusit cujusdam sui amici
          <lb ed="#P" n="30"/>cineres, qui fuit interfectus.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e247">
          <lb ed="#P" n="31"/>Nunc ergo deinceps de iis qui sunt sepeliendi 
          di<lb break="no" ed="#P" n="32"/>camus, et prius quidem quibus locis debeant 
          sepe<lb break="no" ed="#P" n="33"/>liri, et an locus eis etiam aliquid conferat, necne.
          <lb ed="#P" n="34"/>Ac nonnulli sane arbitrantur locum mortuo non
          <lb ed="#P" n="35"/>prodesse , quod hinc confirmare volunt, cum 
          Luci<lb break="no" ed="#P" n="36"/>fer e carlo fuerit ejectus, et Adam e paradiso 
          ex<lb break="no" ed="#P" n="37"/>pulsns, quae tamen loca sunt optima, nec quidquam
          <lb ed="#P" n="38"/>bonitatis cis contulerunt. Item Joab in tabernaculo
          <lb ed="#P" n="39"/>fuit interfectus , et Job in sterquilinio triumphavit..
          <lb ed="#P" n="40"/>Potest autem locus obesse, ut si quis sepeliatur in
          <lb ed="#P" n="41"/>ecclesia, cum non sit dignus. Certe nullum corpus
          <lb ed="#P" n="42"/>in ecclesia deb-t sepeliri, nisi sint corpora 
          sancto<lb break="no" ed="#P" n="43"/>rum Patrum, qui dicuntur patroni, id est 
          defenso<lb break="no" ed="#P" n="44"/>res. lpsi enim meritis suis totam patriam defendunt.
          <lb ed="#P" n="45"/>Sed caeteri circa ecclesiam debent sepeliri. Dicunt
          <lb ed="#P" n="46"/>enim quidam , quod locus triginta pedum circa 
          ec<lb break="no" ed="#P" n="47"/>clesiam in eum finem debeat consecrari. Alii vero
          <lb ed="#P" n="48"/>putant solam episcopi circuitionem, quando ecclesiam
          <lb ed="#P" n="49"/>dedicat, sufficere. Olim enim apud veteres solebant
          <lb ed="#P" n="50"/>nomines in suis aedibus sepeliri. Sed propter fetorem
          <lb ed="#P" n="51"/>cadaverum statuerunt, ut extra civitatem 
          sepeliren<lb break="no" ed="#P" n="52"/>tur, et locum quemdam communem ad hoc quasi
          <lb ed="#P" n="53"/>sanctificarent. Nobiles vero sepeliebantur in 
          monti<lb break="no" ed="#P" n="54"/>bus, sive in eorum medio, sive in radicibus. Proinde
          <lb ed="#P" n="55"/>si quis interficiatur in obsidione, vel aliquo tumultu,
          <lb ed="#P" n="56"/>nec posset habere coemeterium, sepeliant ipsum ubi
          <lb ed="#P" n="57"/>possunt. Si vero aliquis moriatur in mari, et terra
          <lb ed="#P" n="58"/>fuerit vicina, navigent illuc, ipsumque ibi sepeliant.
          <lb ed="#P" n="59"/>Se si procul a terra abfuerint, vidcantquce in me-
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="60"/>dio mari insulam, vertant eo ve.a, et sepeliatur in
          <lb ed="#P" n="61"/>insula. Verum si terram penitus non videant, 
          pare<lb break="no" ed="#P" n="62"/>tur ipsi domuncula quaedam ex lignis, si possit 
          ha<lb break="no" ed="#P" n="63"/>beri, et projiciatur in mare. Quo etiam modo flat,
          <lb ed="#P" n="64"/>si dives fuerit. Sed cum thesauro suo, si habet,
          <lb ed="#P" n="65"/>ejiciatur , ut qui eum invenerint ex thesauro ipsum
          <lb ed="#P" n="66"/>nobilem fuisse cognoscant, aut certe amore thezauri
          <lb ed="#P" n="67"/>ipsum terrae mandent. Verum-enimvero animadverte
          <lb ed="#P" n="68"/>quandocunque sepelitur Christianus, vel quocunque
          <lb ed="#P" n="69"/>etiam loco crucem capiti ejus apponi debcre, ad 
          de<lb break="no" ed="#P" n="70"/>signandum illum fuisse Christianum. Vel ob id etiam
          <lb ed="#P" n="71"/>quod summopere diabolus signum hoc pertimescat
          <lb ed="#P" n="72"/>et ad eum locum horreat accedere, qui cruce est
          <lb ed="#P" n="73"/>designatus.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e345">
          <lb ed="#P" n="74"/>Videndum deinceps est unde caemeterium initium
          <lb ed="#P" n="75"/>babuerit , videlicet ab Abrahamo. Hic enim emit
          <lb ed="#P" n="76"/>agrum ab Ephron Hetha:o in quo duplex erat 
          spe<lb break="no" ed="#P" n="77"/>lunca, ubi ipse sepultus est cum Sara, 1saac, 
          Ja<lb break="no" ed="#P" n="78"/>cob, Adam et Eva. Ad hoc enim enmit, ut sibi et suis
          <lb ed="#P" n="79"/>sepultura esset (Gen. xxun). Duplex spelunca ideo
          <lb ed="#P" n="80"/>dicebatur, quoniam ibi duo sepeliebantur contigue
          <lb ed="#P" n="81"/>maritus et uxor. Yel quia duae aderant speluncae, et
          <lb ed="#P" n="82"/>in una sepeliebantur viri in altera muliercs; vel
          <lb ed="#P" n="83"/>etiam, quia duplex fiebat unicuique spelunca 
          sepe<lb break="no" ed="#P" n="84"/>liendo in modum cathedrae. Sepeliebantur enim
          <lb ed="#P" n="85"/>quasi sedentes, et pars speluncae supcrior quae a
          <lb ed="#P" n="86"/>naribus truncum capiebat, dicebatur una spelunca:
          <lb ed="#P" n="87"/>pars vero quae continebat pedes, crura et femora,
          <lb ed="#P" n="88"/>dicebatur spelunca alia. Opportune hic considera
          <lb ed="#P" n="89"/>non lcgi in prima aetate nisi duo duntaxat 
          sacra<lb break="no" ed="#P" n="90"/>menta fuisse inventa, oblationem nimirum et 
          poeni<lb break="no" ed="#P" n="91"/>tentiam, scd insecunda cultum Dei fuisse ampliatum.
          <lb ed="#P" n="92"/>Fecit enim Noe arcam, atque illi inclusit multa 
          ani<lb break="no" ed="#P" n="93"/>mablia ad sacrificandum Deo. In quarta autem aetate
          <lb ed="#P" n="94"/>divinus cultus magis auctus est. Tunc enim lex data
          <lb ed="#P" n="95"/>est , et multa genera sacrificiorum offerebantur 
          Do<lb break="no" ed="#P" n="96"/>mino. Sic in quinta aetate magis adhuc auctus est.
          <lb ed="#P" n="97"/>Tum namque factum est templum, et cultus divinus
          <lb ed="#P" n="98"/>optime sane habuit incrementum. In sexta tandem
          <lb ed="#P" n="99"/>aetate venit Christus, qui seipsum obtulit Deo 
          ho<lb break="no" ed="#P" n="100"/>stiam placentem et sufficientem pro omnibus.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e406">
          <lb ed="#P" n="101"/>Porro avtem in coemeterio Christianorum , non
          <lb ed="#P" n="102"/>nisi Christianus sepeliri debet, nec tamen omnis.
          <lb ed="#P" n="103"/>Nullus enim in suo maleficio interfectus, sepeliri
          <lb ed="#P" n="104"/>debet in caemeterio, ut latro, si in latrocinio 
          inter<lb break="no" ed="#P" n="105"/>ficiatur. Intellige autem hic maleficium, si sit 
          mor<lb break="no" ed="#P" n="106"/>tale peccatum, ut interfectus in adulterio, et in 
          lu<lb break="no" ed="#P" n="107"/>dis ethnicorum. Si vero moriatur subito in ludis
          <lb ed="#P" n="108"/>consnetis, ut in ludo pilae, potest sepeliri in 
          coeme<lb break="no" ed="#P" n="109"/>terio, scd sine psalmis et sine exsequiis. Si 
          praeter<lb break="no" ed="#P" n="110"/>ea aliquis ex prostibulo rediens, vel ex alio loco
          <lb ed="#P" n="111"/>ubi fornicatus sit, et in via occidatur, aut alio casu
          <lb ed="#P" n="112"/>non confessus moriatur, si legitimis testibus 
          po<lb break="no" ed="#P" n="113"/>test probari eum fuisse fornicatum, nec postea 
          con<lb break="no" ed="#P" n="114"/>fessum. in caemeterio sepcliri non debet. Si non
          <lb ed="#P" n="115"/>potest probari sepeliri licebit. Latro in eo loco in quo
          <lb ed="#P" n="116"/>suspenditur sepeliatur, nisi prius satisfecerit, si 
          au<lb break="no" ed="#P" n="117"/>tem satisfecerit, in coemeterio sepeliatur. Mulier si in
          <lb ed="#P" n="118"/>partu moriatur, utique in ecclesia sepnlturae tradi
          <pb ed="#P" n="80"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>non debet, sed extra eam. Quare canantur ei exse-,
          <lb ed="#P" n="2"/>quíae, et postea sepeliatur in caemeterio, sed puer
          <lb ed="#P" n="3"/>excidatur e ventre ejus, ac sepeliatur extra 
          caeme<lb break="no" ed="#P" n="4"/>terium. Debent autem mortui ad hunc n;odum 
          se<lb break="no" ed="#P" n="5"/>peliri, sudariis videlicet induti, et ut caligas circa
          <lb ed="#P" n="6"/>tibias habeant et soleas in pedibus, quo significent
          <lb ed="#P" n="7"/>ita se paratos esse ad judicium. Ponantur praeterea
          <lb ed="#P" n="8"/>capite versus occidentem, et pedibus versus 
          orien<lb break="no" ed="#P" n="9"/>tem. At vero clerici, si sint ordinati, illis 
          indumen<lb break="no" ed="#P" n="10"/>tis sepeliantur, quibus fuerant ordinati : Si non
          <lb ed="#P" n="11"/>habeant ordines , more laicorum, et tondeantur ac
          <lb ed="#P" n="12"/>radantur. Omnium autem vcorpora debent lavari. ad
          <lb ed="#P" n="13"/>significandum qued , si anima per confessionem a
          <lb ed="#P" n="14"/>culpa fuerit mundata, utrumque, hoc est anima et
          <lb ed="#P" n="15"/>corpus, in die judicii sempiternam habebunt 
          glorifi<lb break="no" ed="#P" n="16"/>cationem. Si vero aliquis in bastiludio moriatur
          <lb ed="#P" n="17"/>absque paeenitentia, quando videlicet sacerdotem
          <lb ed="#P" n="18"/>ipse non quaerit, sepeliatur instar asini, atque ita
          <lb ed="#P" n="19"/>quoque si in ripa. Sed si ludi gratia vel propter
          <lb ed="#P" n="20"/>negotium suum conficiendum naviget ac pcereat,
          <lb ed="#P" n="21"/>potest sepeliri in caemeterio. De istiusmodi enim
          <lb ed="#P" n="22"/>non judicat Ecclesia manifeste. Si quis subito 
          mo<lb break="no" ed="#P" n="23"/>riatur non propter aliquam causam manifestam,
          <lb ed="#P" n="24"/>sed occulto Dei judicio, honorifice sepeliatur. Justus
          <lb ed="#P" n="25"/>enim quacunque causa moriatur, salvabitur. Qui
          <lb ed="#P" n="26"/>denique si manum inserunt, ac mortem propria 
          vo<lb break="no" ed="#P" n="27"/>luntate depaciscuntur, non debent in caemeterio
          <lb ed="#P" n="28"/>habere sepulturan.
        </p>
        <p xml:id="raWSwa-d1e1991-d1e513">
          <lb ed="#P" n="29"/>Solet autem hic quaeri utrum post diem judicii
          <lb ed="#P" n="30"/>homines sint futuri nudi, an vero vestiti. Et videtur
          <lb ed="#P" n="31"/>quidem quod vestiti, quoniam angeli semper vestiti
          <lb ed="#P" n="32"/>solent apparere, et Christus etiam post 
          resurrectio<lb break="no" ed="#P" n="33"/>nem cum veste visus est, ac in transfiguratione
          <lb ed="#P" n="34"/>quoque fuit vestitus. Unde illud : Apparebant 
          vesti<lb break="no" ed="#P" n="35"/>menta ejus alba sicut nix (Matth. u. Contra vcro
          <lb ed="#P" n="36"/>videtur quod erunt nudi, idque ex ea auctoritate
          <lb ed="#P" n="37"/>quod ea tum sumus futuri furma in qua fuit Adam
          <lb ed="#P" n="38"/>ante peccatum, atque etiam in melioci : atqui tunc
          <lb ed="#P" n="39"/>nudus fuit, ergo et nos similiter 'erimus nudi. 
          Ve<lb break="no" ed="#P" n="40"/>rum nihil nos dicendo praesumamus de veste vel de
          <lb ed="#P" n="41"/>qualitate, nisi unum hoc, videlicet isthic neque 
          de<lb break="no" ed="#P" n="42"/>formitatem fore, neque infirmitatem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>