<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 46 </title>
        <author ref="#JohnBelethus">John Belethus</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 46</title>
          <date when="2019-12-01">December 01, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2019-12-01">December 01, 2019</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness><!-- Born digital  derived from PL version --></witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="raWSwa-d1e617">
        <head xml:id="raWSwa-d1e617-Hd1e96">Caput 46</head>
        <head xml:id="raWSwa-d1e617-Hd1e99" type="question-title">De canone</head>
        <p xml:id="raWSwa-d1e617-d1e102">Deinceps vero sequitur canon ; ita enim Graecis dicitur, nobis autem regula, quod per eam
          regulariter sacramenti hujus fit confectio. Nuncupatur etiam actio, quia tunc cum Deo
          nostra agitur causa. Quamobrem et in festis stantes oramus, in profestis vel jejuniis
          prostrati. Sub silentio tribus de causis dicitur : primo, quoniam Deus non oris, sed
          cordis clamorem intendit ; unde et Mosi dixit :
          <cit>
            <quote xml:id="raWSwa-d1e617-Qd1e106" source="http://scta.info/resource/ex14_15">Quid clamas ad me</quote>
          </cit>? 
          cum tamen ipse taceret. Nihilominus tamen proferimus verba, ne quæ petimus, aut quæ
          petere debemus, penitus ignorare æstimemur; secundo, ob id submisse canon dici clamore
          deficiamus; vel tertio ob hanc rationem, me tanti mysterii per usum quotidianum verba
          vilescant, et in locis competentibus passim indiscrete pronuntientur, atque ita tandem
          exstinguantur ac. pereant, quemadmodum paulo ante de pastoribus narratum est. Prohibitum
          enim est per decretum, et sub anathemate datum, ut nullus nisi hæc sacris vestibus, ex
          libro in altari consecrato, hæc verba proferat. Dicit ergo sacerdos :
          <cit>
            <quote xml:id="raWSwa-d1e617-Qd1e112" source="http://scta.info/resource/kju7yg-d1e65-d1e204">Te igitur, clementissime
              Pater</quote>
          </cit>, 
          etc. Alloquitur Dominum, tanquam præsentem. Incipit autem a littera thau, T, quæ in
          modum crucis effecta est. Quoniam per Christi passionem hæc omnia in cruce sunt completa,
          habentque suam efficaciam. Unde profecto est quod islhic Crucifixi imago adpingi debeat.
          Sequuntur postea. multa, ut sunt nomina apostolorum, martyrum, pontificum, virginum, qui
          omnes pro Christo nostro se sacrificio exposuerunt. Atque item alia quaedam Sequuntur, quæ
          nobis explicare non licet, nisi forto. solis sacerdotibus, et ideo de illis tacebimus.
          Unum hoc tamen addemus, nulli hic concessum esse aliquid vel detrahere vel addere, nisi
          quandoque nomen illorum pro quibus specialiter aut nominatium offertur sacrificium. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>